\documentclass[spanish]{article}

\usepackage[margin=3cm,top=1cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{cancel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikzscale}
\usepackage{tikz}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage{wrapfig}

% Personal package
\usepackage[neverindent]{coolmath}

\renewcommand\labelenumi{(\theenumi)}

\titleformat{\subsection}
{\large\bf}
{}
{0em}
{}[\titlerule]

\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{positioning}

\title{Esfera de Riemann --- Plano complejo extendido}
\date{13 febrero 2019}
\author{Diego Sáinz de Medrano}

\renewcommand{\maketitle}{ \begin{center} {\Large\thetitle} \\ \thedate \end{center} }

\newcommand{\Stwo}{\boldsymbol{S}^2}
\newcommand{\StwoN}{\boldsymbol{S}^2\setminus\left\{N\right\}}

\begin{document}

\maketitle

\subsection{Objetivo}
Extender el plano complejo $\mathbb{C}$. Vamos a hacer esto considerando la
\textbf{esfera de Riemann} y la \textbf{proyección estereográfica}.\\

\definicion{esfera-riemann}{La esfera de Riemann $\Stwo$ es la esfera unidad de
$\mathbb{R}^3$: $ \Stwo = \left\{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3 :
x^2 + y^2 + z^2 = 1\right\}$. Llamamos a $N=(0,0,1) \in \Stwo$ el punto norte.}

\definicion{proyeccion-estereografica}{La \textbf{proyección estereográfica} es
la aplicación $P:\StwoN \longrightarrow \mathbb{C}$ que dado un punto $A$ en la
esfera lo proyecta al plano $XY$ mediante la semirrecta $NA$. $P(A)$ es entonces
la intersección de la semirrecta con el plano.}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{estereografica}
\caption{Proyección estereográfica simplificada}
\end{figure}

\subsection{Fórmula explícita de la proyección}

Sea $A'$ la proyección vertical de $A$ en el plano $XY$, es decir, si
$A=(x_1,x_2,x_3)$, $A'=(x_1,x_2,0)$.\\
\observacion{$P(A) = \lambda A',\;\lambda \in \mathbb{R}$.}
\observacion{Los triángulos $\bigtriangleup ONP(A)$ y $\bigtriangleup A'AP(A)$
son semejantes. Por tanto, se cumple la siguiente proporción:

\begin{equation}
    \frac{|A'P(A)|}{|P(A)|} = \frac{|AA'|}{|N|}
\end{equation}}

Sabemos:
\begin{equation*}
    |N| = 1, \quad
    |AA'| = x_3, \quad
    |P(A)| = |\lambda A'| = \lambda |x_1 + i x_2| = \lambda \sqrt{x_1^2 + x_2^2}
\end{equation*}

Para calcular $|A'P(A)|$, observamos
\begin{gather*}
    |A'P(A)| = |P(A)| - |A'|\\
    =\lambda|A'| + |A'|\\
    =(\lambda - 1)|A'|\\
    =(\lambda - 1)\sqrt{x_1^2 + x_2^2}
\end{gather*}

Reescribimos las proporciones (1):

\begin{equation*}
    \frac{(\lambda - 1)\cancel{\sqrt{x_1^2 + x_2^2}}}
    {\lambda\cancel{\sqrt{x_1^2 + x_2^2}}} = \frac{x_3}{1} \Longrightarrow
    x_3 = \frac{\lambda-1}{\lambda} \Longrightarrow
    \lambda = \frac{1}{1 - x_3}
\end{equation*}

Nota: podemos cancelar las dos raíces asumiendo que $A \neq S$, el único punto
de $\StwoN$ donde $x_1$ y $x_2$ se anulan, ya que sabemos definir $P(S)=0$, y no
tiene sentido considerar la proporción entre $S'P(S)$ y $P(S)$.\\

De todo esto deducimos la fórmula explícita de la proyección estereográfica:

\begin{equation*}
    P(A)=\lambda A'\cong\lambda(x_1+ix_2)=\frac{x_1}{1-x_3}+i\frac{x_2}{1-x_3}
\end{equation*}

\subsection{Fórmula explícita de la inversa}

Sea $z := P(A),\; A\in\StwoN$.

\end{document}